---
label: Кнопки в мессенджерах
order: -140
---

Кнопки поддерживаются следующими мессенджерами:

Тип кнопки|Telegram Bot|Viber Public|VK|Facebook|Онлайн чат
-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:
Быстрый ответ (или просто кнопка)|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:white_check_mark:
Инлайн кнопка|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:x:|:white_check_mark:|:x:
Инлайн ссылка|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:x:|:white_check_mark:|:x:
Номер телефона|:white_check_mark:|:white_check_mark:|:x:|:white_check_mark:|:x:
Геолокация|:white_check_mark:|:x:|:x:|:white_check_mark:|:x:

Если мессенджер не представлен в таблице, то он не поддерживается.

## Инлайн кнопки {#inline-buttons}

Инлайн кнопки прикрепляются к отправляемому сообщению и остаются с ним, даже когда сценарий уже перешел на другой шаг и, возможно, отправил другие сообщения, а то и вовсе завершил свою работу. Инлайн кнопки могут возвращать сценарий на предыдущие шаги и даже восстанавливать сессию сценария. Для этого есть соответствующие опции в настройках кнопок:

![](../static/images/inline-button-opts.png)

Опция|Описание
-----|--------
Перепрыгивать сюда при клике|Если эта опция отмечена, то, когда пользователь кликает по кнопке, сценарий перейдет на этот шаг _даже если он уже прошел дальше на другой шаг_. Все таймауты при этом будут сброшены. Если эта опция не отмечена, то кнопка будет обработана только если сценарий находится на нужном шаге. А если это не так, то она может быть обработана по [глобальной ветке](./pro/global_events.md) любым другим сценарием. Данная опция актуальна, если сценарий запущен, либо стоит флаг "Восстанавливать сессию при клике".
Восстанавливать сессию при клике|В этом случае сессия будет восстановлена со всеми переменными, если она успела завершиться. Новая сессия __не запускается__! Сессия _не будет_ восстанолена, если другая сессия этого же сценария активна.

#### Отличие восстановления сессии от обработки по глобальной ветке {#global-branch-diff}

В чем же отличие данной функции от глобальной ветки? Глобальная ветка создает новую сессию сценария, которая начнется не с начала, а с подходящего шага. Инлайн кнопка же привязывается к конкретной сессии сценария. Когда пользователь кликает на кнопку, приходит текст в специальном формате. Например, если вы добавили кнопку "Подробнее", то при клике будет приходить что-то похожее на это: `Подробнее b#123453@fAfbagD`. Здесь `123453` &mdash; код кнопки, `fAfbagD` &mdash; код сессии сценария. По этому коду мы знаем, какую сессию нужно обработать. А если нужно, то мы можем восстановить эту сессию со всеми переменными. В этом случае вы знаете, что пользователь уже прошел все необходимые проверки.

!!!
При клике по кнопке с восстановлением, если запущена другая сессия этого же сценария, то кнопка _не сработает_. Если у вас возникает такая ситуация, пересмотрите архитектуру вашего сценария. Постарайтесь сделать так, чтобы сценарий оставался активным, пока активен сам пользователь в течение некоторого таймаута. Для этого вы можете увеличить таймауты ожидания ответа.
!!!

### Инлайн ссылки {#inline-urls}

Какие особенности при обработке инлайн ссылок? Собственно, отличий от обычных кнопок нет, если у вас конечно включен захват переходов. Без захвата переходов пользователю будет отправляться прямая ссылка.

## Геолокация {#geolocation}

Если пользователь присылает геолокацию, она будет доступна из переменных `@{message.geolocation.lat}` (широта) и `@{message.geolocation.long}` (долгота).